	\section{Naturaleza del proyecto}
		A nivel mundial se han venido desarrollando herramientas tecnológicas que les permiten a los
		usuarios realizar diversas funciones simultáneas en tiempo real, principalmente el desarrollo de 
		nuevos de teléfonos inteligentes.  Panamá cuenta con diversas operadoras que prestan el servicio de telefonía 
		celular en todo el país. Sin embargo, se realizó una investigación en la cual se observa que no 
		todos los poblados cuentan con acceso a señales de telefonía móvil.

		El corregimiento de El Tejar se encuentra localizado en el distrito de Alanje en la provincia de 
		Chiriquí. Según las estadísticas del censo 2010, el pueblo de El Tejar cuenta con una población de 
		1961 habitantes. \cite{naturaleza}

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{censo}
		\caption{Estadística del Censo 2010.}
		\label{fig:1}
		\end{figure}	

		Para llevar a cabo el proyecto se realizó un análisis de todas las antenas que están en 
		funcionamiento y que emiten señales de telefonía móvil en los diferentes distritos de la provincia 
		de Chiriquí.
		
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{chiriqui}
		\caption{División Política Administrativa.}
		\label{fig:1}
		\end{figure}	

	\section{Alternativas tecnológicas}

	%\subsection{Planteamiento}
	Dentro del proyecto nos hemos enfocado en hacer investigaciones de distintas tecnologías candidatas. En este apartado mencionamos una definición general de cada una de ellas.

		\subsection{GMS}

		GSM (Sistema Global para Comunicaciones Móviles) es una tecnología celular abierta, digital utilizada para transmitir servicios de voz y de datos móviles. Es un estándar desarrollado por el Instituto de Normas de Telecomunicaciones (ETSI) para describir protocolos de segunda generación (2G) de redes celulares digitales utilizadas por los teléfonos móviles. Es el estándar global por defecto para las comunicaciones móviles con una cuota de mercado superior al 90\%, y está disponible en más de 219 países. \cite{figueroa}

		Fue diseñado principalmente para la telefonía vocal, pero se definió una serie de servicios al portador lo que permite conexiones de datos con conmutación de circuitos a velocidades de hasta 9600 bits/s. 

		El estándar GSM fue desarrollado como un reemplazo de la primera generación (1G) de redes celulares analógicas, y originalmente se describe como una red digital, basada en conmutación de circuitos. La tecnología detrás del sistema global para comunicaciones móviles  utiliza Modulación por desplazamiento mínimo de Gauss (MDMG) que es una variante de la Modulación por desplazamiento de fase (PSK) con Acceso Múltiple por División de Tiempo(TDMA) de señalización sobre División de Frecuencia Duplex (FDD) portadores. \cite{bandaancha}

		GSM opera en las bandas de 900 MHz y 1.8 GHz en Europa y en las bandas de 1,9 GHz y 850 MHz en los EE.UU. También  se transmiten a través del espectro de 850 MHz en Australia, Canadá y muchos países de América Latina. El uso del espectro armonizado en la mayor parte del mundo, combinado con capacidad de itinerancia internacional de GSM, permite a los viajeros acceder a los mismos servicios móviles en el país y en el extranjero.

		La seguridad en GSM consta de los siguientes aspectos:
		\begin{itemize}
			\item Autenticación de la Identidad del Abonado
			\item Confidencialidad de la Identidad del Abonado
			\item Confidencialidad de los Datos de Señalización
			\item Confidencialidad de los Datos del Usuario
		\end{itemize}

		Los mecanismos de seguridad de GSM se implementan en tres elementos diferentes del sistema:
		\begin{itemize}
			\item El Módulo de Identidad del Abonado (SIM)
			\item El Aparato portátil GSM también denominado Estación Móvil (MS)
			\item La Red GSM
			\end{itemize}

		Para que funcionen los mecanismos de autenticación y confidencialidad se requieren tres elementos:
		\begin{itemize}
			\item El SIM
			\item El aparato GSM
			\item La red GSM
		\end{itemize}

		Las investigaciones han continuado con el fin de aumentar la tasa de bits intrínseca de la tecnología GSM a través de nuevas técnicas de modulación. Esto dio lugar a las mejoradas tarifas-datas  para la evolución global (EDGE), que ofrece un aumento de la tarifa de datos de casi tres veces en el mismo ancho de banda.

		\subsection{EDGE}

		EDGE es el acrónimo para Enhanced Data Rates for GSM Evolution (Tasas de Datos Mejoradas para la evolución de GSM). También conocida como EGPRS (Enhanced GPRS). Es una tecnología que permite mejorar el ancho de banda de la transmisión de datos en GPRS. Esta optimización se produce gracias a una nueva modulación en el envío y recepción de la información. En otras palabras, se incorporan nuevos programas y equipos que permiten codificar la información de forma más eficiente. \cite{edgewiki}

		Es una tecnología de la telefonía móvil celular, que actúa como puente entre las redes 2G y 3G  ya que depende de su implementación si es 2G y 3G.

		Dentro de sus principales características se pueden mencionar las siguientes:
		\begin{itemize}
			\item Transmisión por Paquetes: permite mejorar el rendimiento para cada usuario de datos y aumentar la capacidad, soportando más usuarios en el mismo intervalo de tiempo. 
			\item Velocidad de Transmisión: permite el desarrollo de múltiples servicios sobre esta tecnología, con un mayor y mejor contenido de imágenes, sonido y video.
		\end{itemize}

		A continuación se mencionan los principales usos tanto en el ámbito personal como profesional:
		\begin{itemize}
			\item Navegación por Internet
			\item Acceso Remoto a Redes Corporativas
			\item Acceso a Correo Electrónico Corporativo
			\item Enviar y recibir archivos
		\end{itemize}

		Además de usar GMSK (Gaussian Minimum-Shift Keying), EDGE usa 8PSK (8 Phase Shift Keying) para los cinco niveles superiores de nueve esquemas totales de modulación y codificación. Puede alcanzar una velocidad de transmisión de 384 kbps en modo de paquetes, con lo cual cumple los requisitos de la ITU para una red 3G.

		Aunque la tecnología UMTS es de mayor capacidad de transferencia y cronológicamente más reciente, sus altos costes de implementación y poco apoyo, hacen que una buena cantidad de operadores de telefonía móvil celular tengan implementada la tecnología EDGE.

		Para que EDGE sea compatible, en las unidades transceptoras debe estar instalado y el subsistema de estación base tiene que ser actualizado para soportarlo.

		Con EDGE  sólo se cobra por la cantidad de información transmitida. Gracias a las características de la tecnología, se obtiene una mejor velocidad de transmisión a un mismo precio. Además, los clientes se encuentran siempre conectados a Internet. No es necesario hacer una llamada para realizar la conexión, ya que ésta se realiza directamente a una dirección de Internet.

		\subsection{UMTS}

		El Sistema universal de telecomunicaciones móviles (Universal Mobile Telecommunications System) es una de las tecnologías inalámbrica de voz y datos a alta velocidad usadas por los móviles de tercera generación, sucesora de GSM, debido a que la tecnología GSM propiamente dicha no podía seguir un camino evolutivo para llegar a brindar servicios considerados de tercera generación. UMTS es utilizada por más de seis millones de clientes de todo el mundo sobre 46 redes comerciales de 24 países, y está creciendo más rápidamente que GSM a la misma altura de su historia.\cite{umts}

		Está basada en el Protocolo de Internet (IP) que da soporte a voz y datos en paquetes y entrega velocidades de datos pico de hasta 2 Mbps y velocidades promedio de 220 a 320 kbps cuando el usuario se encuentra caminando o conduciendo.

		Está diseñada para entregar servicios ávidos de ancho de banda tales como streaming multimedia, transferencias de archivos pesados y video-conferencia a una gran variedad de dispositivos, entre ellos teléfonos celulares, PDAs y computadoras portátiles. UMTS utiliza una combinación de las tecnologías Acceso Múltiple por División de Código (CDMA) y Acceso Múltiple por División de Tiempo (TDMA) para hacer un uso altamente eficiente del espectro.

		UMTS ofrece los siguientes servicios:
		\begin{itemize}
			\item Facilidad de uso y bajos costes: Como el roaming internacional o la capacidad de ofrecer diferentes formas de tarificación.
			\item Nuevos y mejorados servicios: como la posibilidad de conectarse a Internet desde el terminal móvil o desde el ordenador conectado a un terminal móvil con UMTS.
		\end{itemize}

		La principal ventaja de UMTS sobre la segunda generación móvil (2G), es la capacidad de soportar altas velocidades de transmisión de datos de hasta 144 kbps sobre vehículos a gran velocidad, 384 kbps en espacios abiertos de extrarradios y 7.2 Mbps con baja movilidad.

		UMTS usa una comunicación terrestre basada en una interfaz de radio W-CDMA, conocida como UMTS Terrestrial Radio Access (UTRA). Soporta división de tiempo duplex (TDD) y división de frecuencia duplex (FDD). Ambos modelos ofrecen rangos de información de hasta 2 Mbps. 

		UMTS habilita la posibilidad de llevar servicios de telecomunicaciones avanzados a todas las personas que se encuentran en esas zonas de poca cobertura a nivel de telecomunicaciones.

		\subsection{WiMax}

		WiMAX (Wireless Interoperability for Microwave Access) es una tecnología inalámbrica de banda ancha basada en la puesta en práctica de los estándares IEEE 802.16 y ETSI pertenece, por tanto, al grupo de tecnologías inalámbricas 802.16 pretende disponer de las especificaciones para las redes de acceso metropolitanas de banda ancha inalámbricas (WMAN).

		La carta de presentación de WiMAX incluye entre sus principales avales la posibilidad de establecer conexiones con velocidades similares a los sistemas de ADSL o de cable, sin la necesidad del despliegue del cableado hasta el usuario y hasta una distancia de 50 km (en aplicaciones fijas). 

		Esta tecnología está diseñada para proporcionar grandes oportunidades de negocio y aplicaciones para operadores y usuarios en distintos escenarios (empresa, hogar, servicios públicos o de emergencia), áreas geográficas (urbano, suburbano y rural), tanto a gran escala como en hotspots. En resumen, servirá de apoyo para facilitar las conexiones en zonas rurales, y se utilizará en el mundo empresarial para implementar comunicaciones internas. 

		WiMAX cuenta con un amplio soporte mundial por parte de la industria de las telecomunicaciones y fabricantes de equipos por lo que además es la marca o el sello que certifica que un equipo cumple las especificaciones del estándar WiMAX.\cite{wimax}

		Con la versión móvil de WiMAX, el usuario podrá acceder al servicio también mientras está en movimiento, con velocidades de hasta 150 km/h. 

\begin{landscape}
		%\begin{table}
		\begin{center}
		    \begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}p{2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{3cm}|>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|}
		    % Use caption inside longtable and add \\ 
		    \caption{Cuadro comparativo de las alternativas tecnológicas} \\
		    \hline
		    Tecnología & Aplicación & Frecuencia\newline Velocidad& Ventajas & Desventajas \\ \hline
		    GSM        & Utilizado  para transmitir servicios de voz y de datos móviles. Permite conexiones de datos con conmutación de circuitos. & 9.6 kbps  \newline 1800/1900 MHz   & Incluye SMS. \newline \newline Implementa TDMA. \newline \newline Brinda portabilidad mediante el uso de SIM. \newline Es abierto. & Cada comunicación utiliza un solo canal de voz. \newline \newline Requiere un número considerado de radio bases para brindar una buena cobertura.         \\ \hline
		    EDGE       & Conexión permanente a internet con múltiples servicios con un mayor y mejor contenido de imágenes, sonido y video.      & 120 kbps a 384 kbps \newline Reverse ch. 890 - 915 MHz \newline Forward ch. 935 - 960 MHz 
                       & Es eficiente espectralmente. \newline \newline Los operadores pueden mantener sus redes como un servicio complementario. \newline \newline Proporciona un servicio rentable de banda amplia que ofrece continuidad. & Requiere actualizaciones constantes. \newline \newline No todos los teléfonos lo soportan.         \\ \hline
		    UTMS       & Lleva servicios de telecomunicaciones avanzados a todas las personas que se encuentran en zonas de poca cobertura a nivel de telecomunicaciones.  & 2 Mpbs \newline 850/900/2100 MHz  & Soporta tanto conmutación de circuitos como conmutación de paquetes. \newline \newline Permite el soporte para aplicaciones que demanden mayor velocidad de transmisión, por ejemplo para videoconferencias. \newline \newline
		    La velocidad de voz es equiparable a la de las redes fijas. & Alto costo en equipos compatibles. \newline \newline Velocidad de transferencia varia de acuerdo a la cobertura. \newline \newline Costo de ifnraestructura elevado.        \\ \hline
		    Wimax       & Brinda internet a zonas rurales, poblaciones segregadas y ciudades. Además, brinda cobertura de red para dispositivos utilizados en casos de emergencia ya sea fijos o móviles.        & 2.5 - 10 MHz \newline $<$ 365 Mbps                            & Posee un buen alcance. \newline
		    Ofrece conexión punto a punto, punto a multipunto. \newline
		    \newline
		    Ofrece velocidades bastante altas para uso de aplicaciones de tiempo real. & No integrado en la mayoría de los sistemas de telecomunicaciones. \newline
		    \newline 
		    No es útil para conexión directa a ordenadores de mesa.
		    \\ \hline
		    \end{longtable}
		\end{center}
		%\end{table}
\end{landscape}

	\textbf{¿Por qué utilizar GSM y no las demás tecnologías para el desarrollo de nuestro proyecto?}
	Dentro de todas las tecnologías descritas y comparadas hemos seleccionado GMS debido a que ésta posee una estructura que permite la reducción de los costos  para los operadores, precisamente en base a esta premisa principal la hemos seleccionado. Por ejemplo, con respecto a WiMax en Panamá los proovedores de servicios aún no están aceptando esta tecnología del todo y una de las principales razones es debido a los altos costos de implementación. 

	También en base a la cantidad de personas que consumirán el servicio versus los costos de implementación, no se ve efectivo realizar un sistema donde se utilicen tecnologías como UMTS de tipo 3G que a pesar que ofrecen velocidades de transferencia mayores, sus costos de implementación siguen siendo altos.

	Los equipos encontrados para la tecnología de GSM, en adición con su alcance y frecuencia de uso se vio apto para la realización del proyecto. Existe un amplio respaldo de investigación y desarrollo para la totalidad de la familia de tecnologías GSM debido al alcance y escala de los 6 mil millones de clientes en el mundo. 

